  \subsection{Sub-Base e Continuidade}

    Se temos uma aplicação $\function{f}{\topologicalspace{X}}{\topologicalspace{Y}}$, e
    uma sub-base $\family{C}$ de $\topology{Y}$, como podemos dizer, olhando
    para $f^{-1}(\family{C})$, se $f$ é ou não contínua. Um primeiro
    ``chute'' seria talvez dizer que basta que $f^{-1}(\family{C})
    \subset \topology{X}$. Obviamente que esta é uma condição necessária. A
    proposição seguinte é o elo que falta para mostrar que a condição
    $f^{-1}(\family{C}) \subset \topology{X}$ é equivalente à continuidade
    de $f$.

    \begin{proposition}
      \label{prop:imagem_inversa_de_sub-base}

      Sejam $X$ e $Y$ dois conjuntos e $\family{C} \subset \parts{Y}$
      uma família de subconjuntos de $Y$. Então,
      \begin{equation*}
        \generatedtopology{f^{-1}(\family{C})} =
          f^{-1}\left(\generatedtopology{\family{C}}\right).
      \end{equation*}
    \end{proposition}

    \begin{proof}
      Vamos utilizar a seguinte notação:
      \begin{align*}
        \topology{1} &= \generatedtopology{f^{-1}(\family{C})} \\
        \topology{2} &= f^{-1}\left(\generatedtopology{\family{C}}\right).
      \end{align*}
%TODO: usar exercício ao invés do Exemplo ex:topologia_inicial.
      Por definição, $\topology{1}$ é uma topologia. É fácil ver
      (Exemplo \ref{ex:topologia_inicial}) que $\topology{2}$ também é uma
      topologia. Como $f^{-1}(\family{C}) \subset \topology{2}$, segue que
      \begin{equation*}
        \topology{1} \subset \topology{2,}
      \end{equation*}
      pois $\topology{1}$ é a menor topologia com tal propriedade. Resta
      então mostrar que dado $A \in \topology{2}$, teremos $A \in
      \topology{1}$.

      Pela Proposição
      \ref{prop:formato_dos_abertos_na_topologia_gerada}, dado $A \in
      \topology{2}$, basta mostrar que $A$ pode ser escrito
      como uma união arbitrária de interseções finitas de elementos de
      $f^{-1}(\family{C})$. De fato, $A = f^{-1}(A')$, onde $A' \in
      \generatedtopology{\family{C}}$ é uma união arbitrária de
      interseções finitas de elementos de $\family{C}$. Como $f^{-1}$
      comuta com as operações de união e interseção, temos a expressão
      desejada para $A$, concluindo a demonstração.
    \end{proof}



    Conforme prometido, vamos utilizar a Proposição
    \ref{prop:imagem_inversa_de_sub-base} para mostrar que para uma
    aplicação
    $\function{f}{\topologicalspace{X}}{(Y, \generatedtopology{\family{C}})}$
    ser contínua, basta que $f^{-1}(\family{C}) \subset \topology{X}$.

    \begin{proposition}
      \label{prop:continuidade_com_sub-base}

      Seja
      $\function{f}{\topologicalspace{X}}{\topologicalspace{Y}}$, onde
      $\topology{Y} = \generatedtopology{\family{C}}$.
      Então, $f$ é contínua  se, e somente se,
      $f^{-1}(\family{C}) \subset \topology{X}$. 
    \end{proposition}

    \begin{proof}
      É evidente que a condição é necessária. Vamos mostrar que é
      suficiente. Pela Proposição
      \ref{prop:imagem_inversa_de_sub-base}, temos que
      \begin{equation*}
        f^{-1}(\topology{Y}) = \generatedtopology{f^{-1}(\family{C})}.
      \end{equation*}
      Mas a hipótese $f^{-1}(\family{C}) \subset \topology{X}$
      implica que $\generatedtopology{f^{-1}(\family{C})} \subset
      \topology{X}$. Ou seja,
      \begin{equation*}
        f^{-1}(\topology{Y}) = \generatedtopology{f^{-1}(\family{C})} \subset \topology{X}.
      \end{equation*}
    \end{proof}


    \begin{obs}
      Frequentemente, demonstrações de que determinada função
      é contínua ficam excessivamente complicadas porque
      o autor da demonstração refez o argumento
      das Proposições
      \ref{prop:imagem_inversa_de_sub-base}
      e
      \ref{prop:continuidade_com_sub-base}.
      Veja, por exemplo, a demonstração
      da Proposição \ref{prop:topologia_inicial_com_diagramas:generalizacao}.
    \end{obs}
